---
title: >-
    شمارهٔ  ۶۹ -  تعزیت نامه ای است که به طریق هجا نگاشته
---
# شمارهٔ  ۶۹ -  تعزیت نامه ای است که به طریق هجا نگاشته

<div class="n" id="bn1"><p>دریغا که مگر مج دریای زندگانی و سرطان لجه کامرانی که خره های دجله عالم امکانی را مال پدر و مهر مادر می انگاشت، گرم آسا در کام نهنگ اجل و خر مثال در وحل هلاک فروشد. آسمان بی مهر و سیر ماه و مهر، فرد:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چنان تیپا زدش بر طبله کون</p></div>
<div class="m2"><p>که جست از پیزی سرداب بیرون</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>ازاله وجود قساوت آمودش منشا نشاط ساحت عالم آمد و ورود ناسعادت موردوش موجب اندوه تیول داران اصقاع جهنم، ریح حیاتش از مقعد جهان جست و ریش تعلقش از چنگ آسمان، خراطین شمایلی که چون کرم معده مزاج عالمی را رنجور داشت از روده شخص زندگانی مندفع آمده، کنون در مبرز لحد دروازه کونش معبر مار و مور است و قذر وجودش طعمه کرمان گور، قطعه:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آنکه چون او گهی فلک کم رید</p></div>
<div class="m2"><p>گر چه کون فلک دمادم رید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>عامل ملکت سلیمان شد</p></div>
<div class="m2"><p>بر صریر و ساده جم رید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نه همین پارس زو ملوث شد</p></div>
<div class="m2"><p>بر اقالیم ربع عالم رید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>آدمی شد به یمن ثروت و جاه</p></div>
<div class="m2"><p>لیک بر دودمان آدم رید</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چون نبودش تمیز در فطرت</p></div>
<div class="m2"><p>گه و عقلش زمانه درهم رید</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>جبن تا غایتی که در صف جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بارها بر نفیر و پرچم رید</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بخل تا پایه ای که در محفل</p></div>
<div class="m2"><p>عکس مقصد به ...یر حاتم رید</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>لایق ریش خویشتن آخر</p></div>
<div class="m2"><p>از جهان رفت و بر جهنم رید</p></div></div>
<div class="n" id="bn12"><p>جسم ناپاکش لجن ته حوض عالم ناسوت شد و جغد میشوم روحش کنگره نشین خرابه برهوت، خس و خار هیاتش شعله انگیز آتش جحیم آمد و کام ناکامش جرعه گمار باده زقوم و حمیم، مصرع: مبارک بادش این عشرت که دارد روزگاری خوش.عرصه جولان کمیت قلم به انجام نرسیده، یکی گفت این گوز گاو هنوز در معده وجود است و این قاذورات اعظم همچنان در مستراح مشهود، تا درثالث هر خبری رسد عرضه دارم.</p></div>